\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}

\lstset{
    numbersep=5pt,
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=lines,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Clustering}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Clusterização}
    \begin{itemize}
        \item Método matemático para dividir grupos baseando-se na sua similaridade \cite{ladeira};
        \item Tenta-se colocar os itens em grupos maximizando a sua similaridade;
        \item Deve-se obter uma métrica, como por exemplo, a distância euclidiana;
        \item Um dos métodos mais difíceis e que exige bastante experimentação;
         \item Classificação de objetos em grupos diferentes \cite{ladeira};
        \item Particionamento de conjunto de dados em subconjuntos
        \begin{itemize}
            \item Não exige uma pré-classificação dos dados
            \item Modelo de aprendizagem \alert{não supervisionado}.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Análise de clusters}
    \begin{definition}
        Encontrar grupos de objetos de forma que os objetos em um grupo sejam similares (ou relacionados) uns com os outros e diferentes (ou não similares) dos objetos em outros grupos \cite{smu}.
    \end{definition}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/cluster-distance}
		\label{fig:cluster-distance}
		\caption{Similaridade ou distância \alert{intra cluster} \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aplicações da análise de clusters}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item \alert{Entendimento}: agrupar documentos relacionados para navegação, agrupar proteínas e genes que têm funções semelhantes, agrupar ações que tenham mesmo padrão de flutuação de preço.
            \item \alert{Sumarização}: facilitar a recuperação da informação em grandes conjuntos de dados.
        \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	    \begin{figure}[ht!]
	        \centering
	        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-applications}
			\label{fig:cluster-applications}
			\caption{Exemplos de aplicação \cite{smu}}
	    \end{figure}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{O que não é clusterização?}
    \begin{itemize}
        \item Classificação supervisionada: utilização de \emph{labels} fornecidos pelos usuários;
        \item Segmentação simples: dividir estudantes em grupos baseados na ordem alfabética;
        \item Resultados de uma consulta;
        \item Os modelos de clusterização utilizam \alert{somente os dados}!
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Similaridade}
    \begin{center}
        Pergunta: como medir a similaridade a similaridade/proximidade/diferença/distância?
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item Distância de Minkovsky: distância euclidiana, \alert{similaridade de cossenos};
        \item Coeficiente de Jaccard;
        \item Distância de Gower para dados misturados (taxa/intervalo e nominal);
        \item Coeficiente de correlação (variáveis numéricas);
        \item \textbf{Obs}.: Mais informações sobre similaridade de textos em \alert{Recuperação da Informação}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ambiguidade}
    \begin{center}
        A noção de cluster pode ser \alert{ambígua} dependendo do contexto.
    \end{center}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-ambiguity}
		\label{fig:cluster-ambiguity}
		\caption{Diferentes noções de cluster para o mesmo conjunto de dados \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Tipos de cluster}

\begin{frame}
    \frametitle{Formas de agrupamento}
    \begin{itemize}
        \item Existem diferentes formas de se construir os clusters \cite{smu}:
    \end{itemize}
    \begin{quote}
	    \begin{description}
	        \item[Particional] Divisão de objetos de dado em subconjuntos disjuntos de forma que cada objeto esteja em apenas um subconjunto;
	        \item[Hierárquico] Divisão de clusters aninhados organizados como uma árvore.
	    \end{description}
    \end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Cluster particional}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/cluster-particional}
		\label{fig:cluster-particional}
		\caption{Exemplo de cluster no formato particional \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Cluster hierárquico}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/cluster-hierarquico}
		\label{fig:cluster-hierarquico}
		\caption{Exemplo de cluster no formato hierárquico. A Figura (a) mostra um \alert{dendrograma}, enquanto a Figura (b) apresenta um conjunto de \alert{clusters aninhados}. \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Outros formatos}
    \begin{itemize}
        \item Exclusivo e não exclusivo: em clusters não exclusivos os pontos podem pertencer a múltiplos grupos;
        \item \emph{Fuzzy} e não \emph{fuzzy}: 
        \begin{itemize}
            \item No modo \emph{fuzzy}, um ponto pertence a cada um dos clusters com pesos diferentes que variam entre 0 e 1;
            \item A soma dos pesos nos diferentes clusters para um ponto deve ser igual a 1;
            \item Cluster probabilístico possui características similares.
        \end{itemize}
        \item Parcial versus completo: em alguns casos é necessário agrupar somente uma pequena parcela dos dados;
        \item Homogêneo versus heterogêneo: clusters de diferentes tamanhos, formatos e densidades.
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{Algoritmos de cluster}

\begin{frame}
    \frametitle{Cluster baseado no centro}
    \begin{definition}
        Um cluster baseado no centro é um conjunto de objetos organizados de forma que um objeto no cluster está mais próximo do centro do cluster que pertence (é mais similar) do que próximo ao centro dos outros clusters \cite{smu}.
        \begin{itemize}
            \item O centro do cluster é conhecido como \alert{centróide}, ou a média de todos os pontos que o compõem;
            \item Também pode ser definido como \alert{medióide}, ou o ponto mais representativo do cluster.
        \end{itemize}
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de cluster baseado no centro}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/cluster-center}
		\label{fig:cluster-center}
		\caption{Num modelo de cluster baseado no centro, a medida importante normlamente é a distância para o \alert{centróide} \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Cluster contíguo e baseado em densidade}
    \begin{itemize}
        \item No cluster contíguo (à esquerda) cada ponto é mais próximo a pelo menos um ponto no seu cluster do que a qualquer ponto em outro cluster;
        \item No cluster baseado em densidade (à direita) cada cluster é uma região de alta densidade separada de outros clusters por regiões de baixa densidade.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/cluster-contiguo}
		\label{fig:cluster-contiguo}
		\caption{Exemplos de cluster contíguo e baseado em densidade \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Cluster conceitual}
    \begin{itemize}
        \item Os clusters conceituais não são difíceis de detectar porque normalmente não se encaixam nas categorias:
        \begin{itemize}
            \item Baseados no centro;
            \item Contíguos;
            \item Baseados em densidade.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/cluster-conceitual}
		\label{fig:cluster-conceitual}
		\caption{Em um cluster conceitual os pontos possuem alguma propriedade comum derivada do conjunto total de pontos. \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Funções objetivo}
    \begin{itemize}
        \item O melhor cluster minimiza ou maximiza uma \alert{função objetivo} \cite{smu}.
        \item Ex.: minimizar a soma de erros quadrática (\emph{sum of squared errors}):
        \[
            SSE = \sum_{i=1}^K \sum_{x \in C_i} || x -m_i ||^2
        \]
        onde:
        \begin{itemize}
	        \item $x$ é um ponto no cluster $C_i$;
	        \item $m_i$ é o centro calculado como a média de todos os pontos (medióide);
	        \item $||x -m_i||^2$ é a norma $L_2$ (distância Euclidiana).
        \end{itemize}
        \item \alert{Problema}: enumerar todas as formas de dividir os pontos em clusters e avaliar a \alert{qualidade} de cada grupo em  potencial utilizando a função objetivo fornecida (complexidade NP)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Tipos de função objetivo}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Função objetivo global}: relativa ao conjunto de dados
	    \begin{itemize}
	        \item Comumente utilizada em \alert{cluster particional};
	        \item \alert{Modelos mistos} assumem que os dados são formados por um conjunto distribuições estatísticas paramétricas (como gaussianas, por exemplo).
	    \end{itemize}
	    \item \alert{Função objetivo local}: relativa ao cluster
	    \begin{itemize}
	        \item Algoritmos de \alert{cluster hierárquico} normalmente possuem funções objetivo locais;
	        \item Algoritmos \alert{baseados em densidade} dependem de alguma estimativa local de densidade;
	        \item Abordagens \alert{baseadas em grafo} utilizam funções de particionamento de grafos e conjuntos de vizinhos compartilhados.
	    \end{itemize}
	    \item Cada algoritmo depende de uma função objetivo específica.
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{K-means}

\begin{frame}
    \frametitle{K-means}
    \begin{itemize}
        \item Algoritmo de cluster \alert{particional} \cite{smu};
        \item Um centroide é atribuído para cada cluster;
        \item Cada ponto é atribuído ao centroide mais próximo;
        \item Pontos com o mesmo centroide estão no mesmo cluster;
        \item O número $K$ de clusters deve ser especificado.
    \end{itemize}
    \lstinputlisting[language=Algol, label=lloyd, caption={Algoritmo de Llloyd}, captionpos=top, numbers=left, stepnumber=1]{../codigos/lloyd.txt}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{K-means: cálculo}
    \begin{itemize}
        \item Cada cluster $j$ (com $n_j$ elementos $x_i$) é representado pelo seu \alert{centroide} $c_j$, o vetor médio do cluster:
	    \[
	        c_j = \frac{1}{n_j}\sum_{i=1}^{n_j} x_i
	    \]
	    \item Medida de qualidade do cluster: minimizar a distância quadrada média entre os elementos $x_i$ e o centróide mais próximo $c_j$
	    \[
	        RSS = \sum_{j=1}^{k} \sum_{x_i \in j} d(\vec{x_i}, \vec{c_j})^2 \Rightarrow \text{função-objetivo}
	    \]
	    \item Distância \alert{euclidiana};
	    \item Vetores normalizados em relação ao tamanho no espaço vetorial.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{k-means: iteração}
    \begin{itemize}
        \item Para aplicar o método é necessário realizar duas iterações para cada elemento:
        \begin{enumerate}
            \item \alert{reatribuição}: atribuir cada vetor ao seu centroide mais próximo;
            \item \alert{recálculo}: recalcular cada centroide como a média dos vetores conforme novos elementos vão sendo adicionados.
        \end{enumerate}
        \item O número de iterações tem como objetivo minimizar o valor da função $RSS$, também conhecida como \alert{função-objetivo}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{O algoritmo k-means}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/k-means-algorithm}
		\label{fig:k-means-algorithm}
		\caption{Pseudocódigo para implementação do algoritmo k-means \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo}
    \begin{enumerate}
        \item Adivinhe qual o clustering ótimo quando temos dois clusters;
        \item Calcule o centroide dos clusters
    \end{enumerate}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.5\textwidth]{../imagens/k-means01}
		\label{fig:k-means01}
		\caption{Dataset para teste do clustering por k-means \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Iteração 1}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/k-means02}
		\label{fig:k-means02}
		\caption{Começamos com pontos aleatórios e atribuímos cada um deles ao centro mais próximo \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Iteração 1}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/k-means03}
		\label{fig:k-means03}
		\caption{Recalculamos o centroide do cluster \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Iteração 1}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/k-means04}
		\label{fig:k-means04}
		\caption{Atribuímos os pontos ao centroide mais próximo \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Iteração 2}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/k-means05}
		\label{fig:k-means05}
		\caption{Recalculamos o centroide do cluster \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Iteração 2}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/k-means06}
		\label{fig:k-means06}
		\caption{Atribuímos os pontos ao centroide mais próximo \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Iteração 3}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/k-means07}
		\label{fig:k-means07}
		\caption{Recalculamos o centroide do cluster \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Iteração 3}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/k-means08}
		\label{fig:k-means08}
		\caption{Atribuímos os pontos ao centroide mais próximo \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Iteração 4}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/k-means09}
		\label{fig:k-means09}
		\caption{Recalculamos o centroide do cluster \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Iteração 4}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/k-means10}
		\label{fig:k-means10}
		\caption{Atribuímos os pontos ao centroide mais próximo \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Iteração 5}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/k-means11}
		\label{fig:k-means11}
		\caption{Recalculamos o centroide do cluster \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Iteração 5}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/k-means12}
		\label{fig:k-means12}
		\caption{Atribuímos os pontos ao centroide mais próximo \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Iteração 6}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/k-means13}
		\label{fig:k-means13}
		\caption{Recalculamos o centroide do cluster \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Iteração 6}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/k-means14}
		\label{fig:k-means14}
		\caption{Atribuímos os pontos ao centroide mais próximo \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Iteração 7}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/k-means15}
		\label{fig:k-means15}
		\caption{Recalculamos o centroide do cluster \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Convergência}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/k-means16}
		\label{fig:k-means16}
		\caption{Centroides e atribuições depois da convergência \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Prova de convergência}
    \begin{itemize}
        \item O algoritmo k-means \alert{sempre converge}:
        \begin{itemize}
	        \item O valor de $RSS$ diminui a cada passo de reatribuição: cada vetor é movido para o centroide mais próximo;
	        \item O valor de $RSS$ diminui a cada passo de recálculo: o novo centroide é o vetor para o qual o valor de $RSS_k$ é mínimo;
	        \item Existe um número finito de clusters;
	        \item Assim, é possível chegar a um ponto no espaço vetorial;
	        \item Conjunto finito de dados e função de decaimento monotônico $\Rightarrow$ convergência;            
	        \end{itemize}
	        \item \alert{Premissa}: existe um método consistente para o desempate.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Problema do ponto inicial}
    \begin{itemize}
        \item Se existem $K$ clusters `reais', a chance de selecionar um centroide de cada cluster é \alert{muito baixa}.
        \item Considere que os clusters tenham o mesmo tamanho $n$:
        \[
            \begin{split}
                p &= \frac{\text{número de formas de selecionar um centroide de cada cluster}}{\text{número de formas de selecionar K centroides}} \\
                p &= \frac{K!n^K}{(Kn)^K} = \frac{K!}{K^K}
            \end{split}
        \]
        \item Para $K = 10$, temos que $p = \frac{10!}{1010} = 0,00036$;
        \item É possível que os centroides se ajustem ``naturalmente'', mas também é possível que não.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Resumo das propriedades}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Dependência de centroides iniciais}
        \begin{description}
            \item[Solução 1] Rode muitas vezes (às vezes funciona)
            \item[Solução 2] Utilize $i$ grupos e selecione aquele com o menor $RSS$;
            \item[Solução 3] Utilize um método de clustering hierárquico antes para encontrar os pontos iniciais com melhor cobertura do espaço de documentos.
        \end{description}
        \item \alert{Convergência rápida}
        \begin{itemize}
            \item O k-means normalmente atinge a convergência entre 10-20 iterações, desde que não seja relevante alguns documentos trocarem de cluster constantemente;
            \item Contudo, completar a convergência pode requerer mais iterações.
        \end{itemize}
        \item \alert{Não ótimo}
        \begin{itemize}
            \item O k-means não garante encontrar a solução ótima;
            \item Se o conjunto de pontos inicial escolhido for ruim, o agrupamento resultante pode ser péssimo.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Avaliando o K-means}
    \begin{itemize}
        \item A medida mais comum para avaliação do K-means é a soma de erros quadrática descrita na Equação \ref{eq:sse}:
        \begin{equation}
            SSE = \sum_{i=1}^K \sum_{x \in C_i} || x -m_i ||^2
            \label{eq:sse}
        \end{equation}
        onde:
        \begin{itemize}
	        \item $x$ é um ponto no cluster $C_i$;
	        \item $m_i$ é o centro calculado como a média de todos os pontos (medióide);
	        \item $||x -m_i||^2$ é a norma $L_2$ (distância Euclidiana).
        \end{itemize}
        \item Dado dois clusters diferentes, selecionamos aquele com menor erro;
        \item \textbf{Importante}: só é possível compara clusters com o mesmo valor de $K$.
        \item K-means é uma heurística para minimizar SSE.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Como otimizar o K-means}
    \begin{itemize}
        \item No pré-processamento:
        \begin{itemize}
            \item \alert{Normalize} os dados, ou seja, coloque todos os objetos na mesma escala de desvio padrão;
            \item \alert{Elimine os outliers}.
        \end{itemize}
        \item No pós-processamento:
        \begin{itemize}
            \item \alert{Elimine} clusters muito pequenos, pois podem representar \emph{outliers};
            \item \alert{Divida} clusters muito fracamente acoplados, ou seja, clusters cujo $SSE$ seja relativamente baixo;
            \item \alert{Junte} clusters que sejam fortemente acoplados, ou seja, clusters cujo $SSE$ seja relativamente alto.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Limitações do K-means}
    \begin{itemize}
        \item K-means apresenta problemas quando os clusters possuem diferentes características:
        \begin{itemize}
            \item Tamanho;
            \item Densidade;
            \item Formatos não arredondados.
        \end{itemize}
        \item K-means apresenta problemas quando os dados possuem muitos outliers.  
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{K-means: diferentes tamanhos}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/kmeans-size}
		\label{fig:kmeans-size}
		\caption{K-means com clusters de diferentes tamanhos \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{K-means: diferentes densidades}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/kmeans-density}
		\label{fig:kmeans-density}
		\caption{K-means com clusters de diferentes densidades \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{K-means: formato não arredondado}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/kmeans-globular}
		\label{fig:kmeans-globular}
		\caption{K-means com clusters de formato não arredondado \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Cluster hierárquico}

\begin{frame}
    \frametitle{Cluster hierárquico}
    \begin{itemize}
        \item Produz um conjunto de clusters aninhados organizados como conjuntos (diagramas de Venn);
        \item Pode ser visualizado como um \alert{dendrograma}: diagrama no formato de árvore que mostra a sequências de junções e divisões.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/cluster-hierarquico}
		\label{fig:cluster-hierarquico2}
		\caption{Exemplo de cluster no formato hierárquico. A Figura (a) mostra um \alert{dendrograma}, enquanto a Figura (b) apresenta um conjunto de \alert{clusters aninhados}. \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Vantagens}
    \begin{itemize}
        \item Não é necessário definir um número inicial de clusters;
        \item Qualquer número desejado de clusters pode ser definido ``cortando'' um nível do dendrograma;
        \item Pode ser útil para representar \alert{taxonomias}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Tipos de cluster hierárquico}
    \begin{itemize}
        \item Aglomerativo:
        \begin{itemize}
            \item Inicia com cada ponto como um cluster individual;
            \item A cada iteração junte os pontos mais próximos em um novo cluster até que haja somente um (ou $K$ clusters) restante.
        \end{itemize}
        \item Divisivo:
        \begin{itemize}
            \item Inicie com um cluster que possua todos os elementos;
            \item A cada iteração divida o cluster até que reste somente um ponto (ou $K$ clusters)
        \end{itemize}
        \item Os algoritmos hierárquicos normalmente:
        \begin{itemize}
            \item Utilizam uma matriz de similaridade ou distância;
            \item Juntam ou dividem um cluster de cada vez.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Algoritmo de cluster aglomerativo}
    \begin{itemize}
        \item Técnica mais popular para cluster hierárquico;
        \item O algoritmo básico é muito simples:
        \lstinputlisting[language=Logo, label=hierarquico01, caption={Algoritmo aglomerativo}, captionpos=top, numbers=left, stepnumber=1]{../codigos/hierarquico01.txt}
        \item A operação chave é o cálculo de proximidade para dois clusters;
        \item Diferentes abordagens para \alert{definir a distância entre os clusters} caracterizam os algoritmos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Situação inicial}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-proximity01}
		\label{fig:cluster-proximity01}
		\caption{O procedimento se inicia com um conjunto de pontos e uma matriz de proximidade \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Merge}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/cluster-proximity02}
		\label{fig:cluster-proximity02}
		\caption{Depois de alguns passos de \emph{merge} já é possível visualizar os clusters \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Situação intermediária}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/cluster-proximity03}
		\label{fig:cluster-proximity03}
		\caption{Vamos fazer o merge dos clusters mais próximos (C2 e C5) e atualizar a matriz de proximidade \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Depois do merge}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/cluster-proximity04}
		\label{fig:cluster-proximity04}
		\caption{Como atualizar a matriz de proximidade? \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Similaridade inter-cluster}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-proximity05}
		\label{fig:cluster-proximity05}
		\caption{Medidas de similaridade inter-cluster\footnote{Existem outros métodos para similaridade que utilizam uma função objetivo, como o método de Ward}  \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Single-link}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-proximity06}
		\label{fig:cluster-proximity06}
		\caption{Algoritmo single-link \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Complete-link}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-proximity07}
		\label{fig:cluster-proximity07}
		\caption{Algoritmo complete-link \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Average-link}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-proximity08}
		\label{fig:cluster-proximity08}
		\caption{Algoritmo average-link \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Distância entre centroides}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-proximity09}
		\label{fig:cluster-proximity09}
		\caption{Algoritmo da distância entre centroides \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Figura single-link}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-single-link}
		\label{fig:cluster-single-link}
		\caption{Agrupamento single-link para seis pontos \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Figura complete-link}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-complete-link}
		\label{fig:cluster-complete-link}
		\caption{Agrupamento complete-link para seis pontos \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Figura average-link}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-group-average}
		\label{fig:cluster-group-average}
		\caption{Agrupamento average-link para seis pontos \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Método de Ward}
    \begin{itemize}
        \item A similaridade de dois clusters é baseado no aumento do erro quadrático médio quando dois clusters se juntam;
        \item Menos suscetível a ruído e \emph{outliers};
        \item Forte viés em clusters de formato arredondado;
        \item Análogo hierárquico do K-means, pode ser utilizado para inicializar o k-means e descobrir o centroide.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Limitações}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Guloso}: quando a decisão de unir dois cluster é tomada, não pode ser desfeita;
        \item Nenhuma função objetivo é diretamente minimizada;
        \item Dados diferentes possuem problemas com uma ou mais da seguintes características:
        \begin{itemize}
            \item Sensibilidade a ruídos e \emph{outliers};
            \item Dificuldade ao tratar clusters de diferentes tamanhos e formatos convexos;
            \item Encadeamento ao quebrar clusters muito grandes.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Cluster baseado em densidade}

\begin{frame}
    \frametitle{DBSCAN: densidade}
    \begin{definition}
        A \alert{densidade} é a medida do número de pontos em um raio específico $Eps$
    \end{definition}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/dbscan}
		\label{fig:dbscan}
		\caption{Densidade com base no centro \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{DBSCAN: features}
    \begin{itemize}
        \item Um ponto é \alert{central} se possui mais do que um número específico de pontos ($MinPts$) dentro do raio $Eps$;
        \item Os pontos centrais estão no \alert{interior} do cluster;
        \item Um ponto de \alert{borda} possui um número menor do que $MinPts$ dentro do raio $Eps$, mas está próximo de um ponto central;
        \item Um ponto de \alert{ruído} não é de borda nem central.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/dbscan-features}
		\label{fig:dbscan-features}
		\caption{Centro, borda e pontos de ruído \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{DBSCAN: algoritmo}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/dbscan-algorithms}
		\label{fig:dbscan-algorithms}
		\caption{Algoritmo DBSCAN \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{DBSCAN: pontos}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/dbscan-points}
		\label{fig:dbscan-points}
		\caption{DBSCAN com $Eps=10$ e $MinPts=4$ \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{DBSCAN: clusters}
    \begin{itemize}
        \item Resistente a ruído;
        \item Consegue lidar com clusters de diferentes tamanhos;
        \item $Eps$ e $MinPts$ dependem um do outro e podem ser difíceis de especificar.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/db-scan-clusters}
		\label{fig:dbscan-clusters}
		\caption{Clusters com DBSCAN \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{DBSCAN: limitações}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/dbscan-limits}
		\label{fig:dbscan-limits}
		\caption{Exemplos onde  não funciona tão bem \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{DBSCAN: calculando EPS e MinPts}
    \begin{itemize}
        \item Para os pontos em um cluster seus $k$ vizinhos estão aproximadamente na mesma distância;
        \item Pontos de ruído possuem os $k$ vizinhos mais próximos em uma distância maior;
        \item Trace um gráfico da distância de cada ponto para seu k vizinho mais próximo.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.35\textwidth]{../imagens/dbscan-eps}
		\label{fig:dbscan-eps}
		\caption{Distância de cada ponto ao seu $k$ vizinho mais próximo \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Validação de Cluster}

\begin{frame}
    \frametitle{Validade do cluster}
    \begin{itemize}
        \item Para classificação supervisionada cada classe possui um \emph{label};
        \item Várias medidas calculadas em razão dos acertos e erros do classificador;
        \item Para aprendizado supervisionado, \alert{como avaliar a qualidade do cluster resultante}?
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Clusters em dados aleatórios}
    Qualquer conjunto de dados será agrupado se submetido a um algoritmo de cluster.
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/cluster-random}
		\label{fig:cluster-random}
		\caption{Exemplo de vários algoritmos de cluster para um conjunto de dados aleatório \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Diferentes aspectos da validação}
    \begin{enumerate}
        \item Descubra a \alert{tendência de agrupamento} dos dados, verificando se alguma estrutura não aleatória existe nos dados. Ajuda a evitar o \alert{overfit}.
        \item \alert{Validação externa}: compare os resultados de um cluster com alguns \emph{labels} conhecidos (\emph{ground truth});
        \item \alert{Validação interna}: avalie como o resultado da análise se adequa aos dados sem nenhuma referência a informações externas;
        \item \alert{Compare algoritmos de clustering} para escolher o melhor;
        \item Determine o número \alert{correto} de clusters.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Medidas de avaliação}
    Medidas numéricas aplicadas para avaliar diversos aspectos da validade do cluster são dividas em três tipos: \\
    \begin{description}
        \item[Índice externo] Utilizado para medir até que ponto os \emph{labels} obtidos pelo cluster correspondem aos dados externos fornecidos. Ex.: entropia, pureza, índice aleatório, etc
        \item[Índice interno] Utilizado para medir a qualidade do cluster produzido sem a introdução de fatores externos. Ex.: $SSE$, coeficiente de silhueta.
        \item[Índice relativo] Utilizar para comparar duas ou mais técnicas de clustering.
    \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Avaliação por correlação}
    \begin{itemize}
        \item Utilizamos duas matrizes:
        \begin{itemize}
            \item Matriz de proximidade;
            \item Matriz de incidência
            \begin{itemize}
                \item Uma linha para cada ponto de dados;
                \item Uma entrada é 1 se os pares de pontos pertencem ao mesmo cluster;
                \item Uma entrada é 0 se os pares de pontos não pertencem ao mesmo cluster.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \item Calcule a correção entre duas matrizes. Como as matrizes são simétricas, somente a correlação entre $\frac{n(n-1)}{2}$ precisa ser calculada.
        \item Alto valor de correlação indica que pontos no mesmo cluster são próximos;
        \item Não é uma boa medida para alguns tipos de cluster baseados em densidade e contíguos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de correlação}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/cluster-correlation}
		\label{fig:cluster-correlation}
		\caption{Exemplo de correlação para dois clusters. Note que a correlação é negativa entre a matriz de proximidade  e a matriz de incidência \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Mapa de calor}
    Ordene a matriz de similaridade de acordo com os labels e visualize o gráfico.
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/cluster-similarity-heatmap}
		\label{fig:cluster-similarity-heatmap}
		\caption{Exemplo de mapa de calor para um cluster mostrando a correlação \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Mapa de calor para dados aleatórios}
    Pode ser difícil visualizar a correlação quando os dados são aleatórios.
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/cluster-random-heatmap}
		\label{fig:cluster-random-heatmap}
		\caption{Exemplo de mapa de calor dados aleatórios \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Medidas internas: SSE}
    \begin{itemize}
        \item A medida de SSE é boa para comparar diferentes clusters;
        \item Também pode ser utilizada para estimar o número de clusters.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-sse-validation}
		\label{fig:cluster-sse-validation}
		\caption{SSE versus o número de clusters. É possível observar o ponto de estabilização do gráfico \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Medidas internas: coesão e separação}
    \begin{description}
        \item[Coesão] Mede o grau de proximidade dos objetos num cluster.
        \[
            WSS = \sum_i \sum_{x \in C_i} ||x - m_i||^2 \text{ (WSS = SSE)}
        \]
        \item[Separação] Grau de distinção (ou separação) de um cluster em relação aos outros.
        \[
            BSS = \sum_i |C_i| ||m -m_i||^2
        \]
        onde $C_i$ é o tamanho do cluster $i$.
        \item[Soma de quadrados] \emph{Total sum of squares}: $TSS = BSS + WSS$
    \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de coesão e separação}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/cluster-tss}
		\label{fig:cluster-tss}
		\caption{Exemplo de $TSS  = BSS + WSS$ para um conjunto de dados fornecido \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Grafo de proximidade}
    \begin{itemize}
        \item Um grafo de proximidade também pode ser usado para medir coesão e proximidade;
        \item A coesão de um cluster é a soma do peso de todos os \emph{links} em um cluster;
        \item A separação de um cluster é a soma dos pesos entre os nós dentro do cluster e os nós fora do cluster
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-cohesion-graph}
		\label{fig:cluster-cohesion-graph}
		\caption{Grafo de proximidade para coesão e separação \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Coeficiente de silhueta}
    \begin{itemize}
        \item O coeficiente de silhueta combina as ideias de coesão e separação, mas para pontos individuais;
        \item Para um ponto $i$:
        \begin{itemize}
            \item Calcule $a(i)$ = média da diferença de $i$ para todos os pontos no cluster;
            \item Calcule $b(i)$ = menor diferença média de $i$ para qualquer outro;
            \item Quanto mais próximo de $-1$ melhor.
        \end{itemize}
        \item Também é possível calcular para os clusters.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-silhouette}
		\label{fig:cluster-silhouette}
		\caption{Cálculo do coeficiente de silhueta \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Utilizando silhueta para escolher $K$}
    Também é possível utilizar o coeficiente de silhueta para escolher o número $K$ de clusters.
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/cluster-silhouette-param}
		\label{fig:cluster-silhouette-param}
		\caption{Média do coeficiente de silhueta versus o número de clusters \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Comentários finais}
    \begin{itemize}
        \item Outras medidas que ainda serão vistas:
        \begin{itemize}
            \item Entropia;
            \item Pureza.
        \end{itemize}
        \item Em geral, \alert{é muito difícil} escolher o número de clusters;
        \item A análise é \alert{empírica} e normalmente se associa a métricas de negócio;
        \item Não é esperada \alert{grande acurácia} na clusterização.
    \end{itemize}
    \begin{quote}
        A validação das estruturas de cluster é a parte mais difícil e frustrante da clusterização. Sem um esforço grande nessa direção, continuará sendo magia negra acessível apenas aos fieis que têm muita experiência e coragem \cite{smu}.
    \end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../mineracao-dados}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
